古中國科技啟導歐洲文藝復興 達芬奇發明抄中國

備受爭議的英國業餘歷史學家孟席斯(Gavin Menzies)再推出新書，聲稱15世紀意大利文藝復興時期達芬奇(Leonardo da Vinci)的許多機器設計圖，與中國古代的機器「不尋常地」相似。他聲稱，一支中國船隊在1434年曾帶了一批中國科技典籍到意大利，為西方的工程和科技發展，以至整個文藝復興運動，奠下基礎。

「中國船隊赴意啟導文藝復興」

孟席斯是業餘歷史學家，2002年《1421:中國人發現美洲》一書曾指中國人比哥倫布早70年發現美洲新大陸。他今次出版新書《1434：一隊龐大的中國艦隊抵達意大利並燃點起文藝復興》(1434: The Year A Magnificent Chinese Fleet Sailed To Italy and Ignited The Renaissance)，認為當年一名中國特使從威尼斯前往佛羅倫斯，把一些科技典籍交給當時的教宗歐日納四世，結果啟導文藝復興。「我認為這些書正好燃點起文藝復興，達芬奇和伽里略建立的東西，正好是基於中國人的知識……達芬奇基本上只是將所有(中國人的)東西，用立體方法呈現，同時並加以改良。」

他稱一隊4艘船的中國遠征船隊當年抵達威尼斯，將比當時歐洲一切都要先進的百科全書、天文圖及地圖給歐洲人。「中國特使曾前往佛羅倫斯」的說法，是建基於他在哥倫布的書信中，發現一封意大利數學家托斯卡內利的信件，他聲稱信上寫覑﹕「教宗歐日納四世在位時，一名中國大使曾會見他。」

比對中國古籍《農書》設計圖

孟席斯又稱，達芬奇的設計概念其實是源自中國科技。齒輪、水車以及其他儀器的設計早就為中國典籍所載，被意大利人塔可拉及法蘭席斯科複製及修改，最後流到達芬奇手上。為證明其說法，孟席斯在書中印了幾幅中國《農書》等古籍的設計圖，將它們跟達芬奇、塔可拉及法蘭席斯科的設計圖並列。

他聲稱，若見解獲得接納，歷史學家一直相信的「歐洲中心論」將會受到重大衝擊。研究達芬奇的牛津大學美術史教授肯普(Martin Kemp)，雖指孟席斯的說法「很有意思」，但強調必須進一步研究。他指出，「孟席斯說一些東西看上去相似，所以它是抄襲來的……這論證方法並不夠有力」。一些西方學者更強烈質疑孟席斯的觀點，指他的書應被歸納入「虛構小說」，維基百科相關的英語網頁，亦作出強烈懷疑。

等睇大支那膠精神自慰

達文西係中國人黎

有問題咩？自古以來，歐洲都係中國
唔係…係全世界都係中國，聽聞阿當同夏娃都係中國人黎

聞西：中國特務來！ 有無睇零零柒

聞西國家有任務比你

New Balance同新把撚都異常相似

尼類文好小事啦

最撚好笑係以前睇過一篇講拿破崙有本孫子兵法

拿法崙又係中國人?

威靈頓都係中國人
即係中國人打中國人

睇錯芬達

歐獨可恥
白人背祖忘宗

係又點？中國早就滅亡啦，而家係後清，黃俄，支那賤種。

本身中國就係賤種

on9 五毛死遠啲

反中就係五毛

拿破崙有孫子兵法其實有咩咁出奇
個陣中西已經交流左好耐